% ----------------------------------------------------------
% CAPÍTULO 6 - CONCLUSÕES
% ----------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------
\chapter{Conclusões}
\label{conclusoes}

Neste capítulo serão abordados as conclusões do trabalho realizado,
além de apresentar as melhorias proporcionadas pelo aplicativo
UFPA Digital no que diz respeito ao cotidiano da população universitária da
UFPA. Por isso, este capítulo está dividido em considerações finais e
sugestões para trabalhos futuros.

\section{Considerações Finais}

Ao longo desta monografia foram desenvolvidos temas que fundamentam os conceitos
relacionados as iniciativas ``inteligentes'', como no caso das cidades e \emph{campi}
inteligentes. Foram explanados projetos que visam atender os mais diferentes setores
destes ambientes, como o setor de energia e mobilidade, sobretudo os trabalhos
relacionados exemplificaram na prática como cada instituição atende essas necessidades
e quais os principais setores buscados por estas iniciativas. Principalmente, foi possível
analisar os casos voltados especificamente para a Universidade Federal do Pará, como
na proposta exposta por \citeonline{RESI2450} (\emph{Smart Campus} UFPA) e \citeonline{ufpa2017a}
(acompanhamento da localização do circular em tempo real).

Afim de criar uma plataforma que centralize essas iniciativas, além de abarcar outros setores de
impacto na vida da comunidade do campus, este trabalho apresentou o \emph{software} UFPA Digital,
no qual teve cada um de seus módulos detalhados no \autoref{ufpa_digital}. Ainda neste capítulo,
foi exemplificado a versatilidade do \emph{framework} escolhido para o desenvolvimento da aplicação,
o Qt. Com o propósito de testar a abrangência deste \emph{toolkit} multiplataforma, buscou-se utilizar
APIs e bibliotecas distintas do mesmo, afim de atestar sua portabilidade e escalabilidade.

Vale ressaltar que mesmo com o grande suporte fornecido no uso das tecnologias selecionadas, ainda
encontram-se certas limitações quanto a utilização de instâncias específicas, como é o caso do \emph{WebView QML Type}
que ainda é uma abordagem em desenvolvimento e que pode melhorar a experiência do usuário com aplicativos \emph{web}
ao longo do seu crescimento. Contudo, isto não foi suficiente para o não atendimento aos requisitos estabelecidos
inicialmente para a aplicação aqui exposta, pelo contrário, a ferramenta atende a todos os requisitos estabelecidos,
além de permitir o acoplamento de outros módulos que podem ser desenvolvidos no futuro.

Por fim, a aplicação foi desenvolvida para, além de atender as necessidades da comunidade acadêmica e visitantes,
permitir a colaboração de qualquer pessoa, ou seja, possui a característica de um sistema aberto de \emph{software} livre.
Sua estrutura foi baseada na arquitetura \emph{Model/View}, inspirado no modelo MVC, fazendo uso apenas de tecnologias
\emph{open source}, o UFPA Digital não requer computadores com alto poder de desempenho, justamente para suportar distintos
sistemas e suas limitações de processamento. Sua principal característica é, como já mencionado, o caráter centralizador de informações
e serviços, alguns dos quais utilizando técnicas de API REST para obtenção dos dados externos e o reúso de componentes codificados em QML,
linguagem de marcação direcionada para interfaces com o usuário com sintaxe semelhante ao JSON.

\section{Trabalhos Futuros}

Com relação aos trabalhos futuros, pode-se sugerir separando-os em alguns eixos de atuação, a saber:

\begin{itemize}
    \item Mobilidade
    
    Neste campo, pode-se estabelecer uma parceria com o projeto Circular UFPA (LASSE), afim de incluir a localização
    em tempo real dos ônibus circulares diretamente no mapa da aplicação, além de traçar rotas entre pontos de interesse do usuário para melhor
    navegação no campus. Ambos os trabalhos podem ser implantados com as próprias tecnologias mantidas pelo Qt, como por exemplo a biblioteca
    QtMQTT\footnote{\url{https://doc.qt.io/QtMQTT}} que permite a comunicação com o servidor \emph{websocket} que fornece a localização do circular,
    e a instância de \emph{Route QML Type} da API QtLocation para estabelecimento de rotas no mapa.

    \item Segurança
    
    Neste eixo, pode haver a criação de um módulo para contato direto com o setor de segurança do campus, afim de viabilizar a realização de denúncias,
    registros de incidentes ou demais casos assistidos por estes, diretamente pelo \emph{app}.

    \item Gestão de Atividades Acadêmicas
    
    No âmbito da gestão acadêmica, pode-se viabilizar a integração do SIGAA com o \emph{software}, afim de fornecer um vínculo institucional ao usuário diretamente na aplicação,
    semelhante ao que ocorre em outras instituições vistas nos trabalhos relacionados. Isto possibilita uma melhor experiência do usuário quanto as suas
    informações neste sistema, ao adotar tecnologias diferentes da \emph{WebView}, dando ao programa maior autonomia no tratamento destas interações com o utilizador.

    \item Experiência do Usuário
    
    Enfim, a divulgação efetiva por meio das lojas de aplicativos das plataformas suportadas é um grande passo na melhoria da experiência do usuário, e na identificação e resolução de
    possíveis erros da ferramenta. O \emph{feedback} nestes casos, é primordial, visto que os clientes do aplicativo UFPA Digital são os principais interessados na melhoria da plataforma,
    e também com a visibilidade do aplicativo um retorno frente aos demais projetos para disponibilização de novos serviços.
\end{itemize}

% -------------------------------------------------------------
